\chapter{Resumen}

El gran avance experimentado por las ciencias de la computación en los últimos años, ligado al nacimiento de nuevos enfoques de computación y arquitecturas que permiten el procesamiento paralelo y distribuido de la información, ha permitido resolver problemas que hasta el momento se consideraban irresolubles debido a su complejidad computacional y temporal. \\
Sin embargo, estos avances han conducido a la aparición de nuevos problemas y retos que demandan soluciones óptimas en términos de complejidad computacional. En este contexto, aparece el paradigma evolutivo, estudiado teóricamente y puesto en práctica en este trabajo, que pretende ofrecer soluciones óptimas a estos nuevos problemas en lo que a tiempo y cómputo se refiere. \\
Muchos de estos problemas, están relacionados con el consenso, acuerdo y coordinación de múltiples agentes móviles. Las futuras smart cities, que en algunos lugares ya son una realidad, o los agentes microrobóticos alojados en el organismo y encargados de monitorizar el comportamiento del mismo, son solo algunos ejemplos donde las ciencias de la computación centran hoy en día muchos de sus esfuerzos. El presente trabajo, desarrolla una solución evolutiva o bioinspirada al problema del control de formaciones en múltiples nanorobots móviles, obteniendo un único agente computacional formado por la unión de diversos agentes móviles. \\
Los resultados obtenidos en este trabajo, sientan las bases necesarias para desarrollar soluciones óptimas a los problemas descritos anteriormente utilizando el enfoque que proporciona la computación evolutiva. 


\chapter{Abstract}

The breakthrough experienced by computer science in last years, together with the flourishing of new computer approaches and architectures which allow the parallel and distributed information processing, have made possible to solve problems which were considered unsolvable due to its computational and temporal complexity. \\
However, these advances have led to the emergence of new problems and challenges which demand optimal solutions in terms of computational complexity. In this context, evolutionary computing appears, which has been theoretically studied and implemented in this work, intending to offer optimal solutions to these problems in terms of time and computation.\\
Many of these problems are related to the consensus, agreement and coordination of multiple mobile agents. The smart cities, which are real in some places, or the micro robotic agents accommodated in the organism which are responsible for monitoring its behaviour, are only some examples where computer science its focusing its efforts currently. This work develops an evolutionary or bioinspired solution to the formation control in multiple mobile nanorobots, obtaining an agent which is composed of a set of a few mobile agents. \\
The results obtained in this work, describe the necessary basis to develop optimal solutions to the problems described before using an evolutionary approach. 
